\begin{thm}Soit $P(X) = a_0(X-\alpha_1)^{n_1}…(X-\alpha_q)^{n_q}\in\R^n[X]$ où $\alpha_1, …, \alpha_p$ sont les racines complexes deux à deux distinctes de $P$ de multiplicités respectives $n_1, …, n_q$. On pose :
	\begin{align*}
		\forall p\in\N, \; s_p = \sum_{j=1}^qn_j\alpha_j^p,
	\end{align*}
	et pour tout $x = (x_0, …, x_{n-1})\in\R^n$,
	\begin{align*}
		S_n(x) = \sum_{i,k=0}^{n-1}s_{i+k}x_ix_k
	\end{align*}
	$S_n$ est une forme quadratique réelle ; soit $(s, t)$ sa signature. Le nombre de racines complexes (resp. réelles) distinctes de $P$ est $s+t$ (resp. $s-t$).\end{thm}


\begin{proof}$S_n$ se prolonge en une forme quadratique $\widetilde{S_n}$ sur $\C^n$. On remarque que :
	\begin{align*}
		\forall x\in\C^n, \; S_n(x) = \sum_{j=1}^q n_j(\underbrace{x_0 + \alpha_jx_1 + … + \alpha_j^{n-1}x_{n-1}}_{\stackrel{\text{déf.}}{=}Z_j(x)})^2
	\end{align*}
	Pour tout $j\in\integerInterval1q$, $Z_j$ est une forme linéaire sur $\C^n$.
	\begin{description}
		\item[Racines complexes]Les $(Z_j)_{1\le j\le q}$ sont linéairement indépendants sur $\C$. En effet, dans la base canononique $\base{b^*}$ de $(\C^n)^*$,
		\begin{align*}
			\Mat{\base{b^*}}{Z_1, …, Z_q} = \begin{pmatrix}
				1      & …              & 1\\
				\vdots &                & \vdots\\
				\alpha_1^{n-1} & …      & \alpha_q^{n-1}
			\end{pmatrix},
		\end{align*}
		dont les $q$ premières colonnes et $q$ forment une matrice de Van Der Monde, dont le déterminant est non nul puisque les $\alpha_j$ sont distincts. Donc $\rg(S) = q = s+t$.
		\item[Racines réelles] Notons $\alpha_1, …, \alpha_p$ les racines réelles et $\alpha_{p+1}, …, \alpha_{p+c}, \overline{\alpha_{p+1}}, …, \overline{\alpha_{p+c}}$ les racines complexes non réelles. Ainsi, $q = p+2c$, et :
		\begin{align*}
			S_n = \sum_{j=1}^p n_jZ_j^2 + \sum_{j=p+1}^{p+c}n_j(Z_j^2 + \overline{Z_j}^2)
		\end{align*}
		Posons :
		\begin{align*}
			\forall j\in\integerInterval{p+1}{p+c}, \; V_j = \frac{Z_j + \overline{Z_j}}{2}\; \text{et}\; W_j = \frac{Z_j - \overline{Z_j}}{2},
		\end{align*}
		de sorte que les $V_j$ et $W_j$ sont des formes quadratiques réelles linéairement indépendantes sur $\R$, et :
		\begin{align*}
			S_n = \sum_{j=1}^p n_jZ_j^2 + \sum_{j=p+1}^{p+c}2n_j(V_j^2 - W_j^2)
		\end{align*}
		La signature de $S_n$ est donc $(p+c,c)$, i.e. $(p+c,c) = (s,t)$, et donc $p = s-c = s-t$.
	\end{description}
\end{proof}
